\documentclass{skripsistatugm}
\usepackage{amsmath, bm}

%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan untuk data Skripsi (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\titleind{
  PEMBOBOTAN ADAPTIF BERBASIS GRAF DENGAN PENDEKATAN ATENSI PADA REGRESI TERBOBOTI GEOGRAFIS DAN IMPLIKASINYA TERHADAP INFERENSI
}

\titleeng{
  GRAPH-BASED ADAPTIVE WEIGHTING WITH AN ATTENTION-INSPIRED APPROACH IN GEOGRAPHICALLY WEIGHTED REGRESSION AND ITS IMPLICATIONS FOR INFERENCE
}

\fullname{Kurniawan Chandra Wijaya}
\NIM{22/497908/PA/21466}
\yearenrollment{2025}
\examdate{tanggal bulan tahun}
\degree{Sarjana}
\yearsubmit{2025}
\firstsupervisor{Prof. Dr. Abdurakhman, S.Si., M.Si.}
%\secondsupervisor{Nama Dosen Pembimbing ke-2}
\firstexaminer{Ketua Penguji}
\secondexaminer{Penguji 1}
\thirdexaminer{Penguji 2}



\begin{document}
\cover\titlepage

\approvalpage
\declarepage
%Setelah Anda selesai Ujian Akhir Skripsi, scan halaman pengesahan yang telah ditandatangani dosen pembimbing dan penguji, scan juga halaman pernyataan yang telah Anda tandatangani. Selanjutnya simpan hasil scan tersebut dalam bentuk PDF dengan nama pengesahanskripsi.pdf dan pernyataan.pdf (file disimpan di folder yang sama dengan folder dimana file Skripsi.tex tersimpan)
%Hilangkan karakter % sebelum perintah "\approvalpagescan" dan "\declarepage" di bawah ini, dan tambahkan karakter % sebelum perintah "\approvalpage" di atas.
%\approvalpagescan
%\declarepagescan

%-----------------------------------------------------------------
%Halaman Persembahan (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\acknowledment
\begin{flushright}
\Large\emph\cal{Karya sederhana ini dipersembahkan untuk Bapak dan Ibu yang tak lelah mendoakan, serta penulis kecil yang telah berani bermimpi dan berjalan sejauh ini.}
\end{flushright}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%Halaman Motto (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\motto
\begin{flushleft}
\Large\emph\cal\textit{``For my part I know nothing with any certainty, but the sight of the stars makes me dream." -- Vincent Van Gogh}.
\end{flushleft}
\textit{Dum Spiro, Spero.}


%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan untuk Prakata (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\preface
\emph{Bismillahirrahmanirrahim.} Puji syukur penulis panjatkan kehadirat Allah SWT, Dzat Yang Maha Mengetahui segala pola dalam ketidateraturan, atas limpahan berkah dan kekuatan-Nya sehingga penulis dapat menyelesaikan tugas akhir ini. Tugas akhir berjudul ``Pembobotan Adaptif Berbasis Graf dengan Pendekatan Atensi pada Regresi Terboboti Geografis dan Implikasinya terhadap Inferensi" ini disusun sebagai salah satu syarat memperoleh derajat Sarjana di Program Studi Statistika, Universitas Gadjah Mada.

Tugas akhir ini bukan sekadar syarat akademis, melainkan bukti ketahanan penulis dalam menempuh perjalanan panjang selama empat tahun di universitas tercinta ini. Penulis menyadari bahwa penyusunan skripsi ini mustahil terwujud tanpa dukungan, bimbingan, dan doa dari berbagai pihak. Oleh karena itu, dengan segala kerendahan hati, penulis mengucapkan terima kasih kepada:
\begin{enumerate}
    \item Bapak Prof. Dr.Eng Kuwat Triyana, M.Si., selaku Dekan Fakultas Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam, Universitas Gadjah Mada;
    \item Bapak Dr. Nanang Susyanto, M.Sc., selaku Ketua Departemen Matematika Fakultas Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam, Universitas Gadjah Mada;
    \item Ibu Atina Husnaqilati, S.Si., M.Sc., Ph.D., selaku Ketua Program Studi Statistika Fakultas Matematika dan Ilmu Pengetahuan Alam, Universitas Gadjah Mada, serta Dosen Pembimbing Akademik penulis;
    \item Bapak Prof. Dr. Abdurakhman, S.Si., M.Si., selaku Dosen Pembimbing Utama. Terima kasih Bapak, atas ilmu, kesabaran, dan bimbingannya dalam mengarahkan logika penulis hingga penelitian ini dapat selesai dengan baik;
    \item seluruh Dosen dan Staf Program Studi Statistika UGM yang telah membekali penulis dengan ilmu yang sangat berharga selama masa studi;
    \item teman-teman seperjuangan Statistika angkatan 2022. Terima kasih telah menjadi penyeimbang akal sehat dan teman diskusi yang menyenangkan di tengah dunia yang terkadang tidak masuk akal;
    \item kedua Orang Tua dan Adik tercinta. Terima kasih karena telah bertahan sejauh ini demi pendidikan penulis. Skripsi ini adalah langkah awal dan bakti kecil penulis untuk membasuh setiap tetes keringat dan doa Bapak Ibu;
    \item rekan-rekan ``Jasa Olah Data DTT": Fahmi, Banu, Wildan, Hanan, Husni, dan Delan, yang telah menemani dinamika kehidupan penulis selama di Yogyakarta;
    \item teman-teman KKN-PPM UGM Periode 3 Tahun 2025 unit ``Lendah Melangkah" yang telah membantu penulis menemukan kembali makna-makna kehidupan di tengah masyarakat;
    \item Mbak Agnes, Mas Arkan, Mas Reza, dan seluruh rekan tim AI \& ML Engineer \textit{Enterprise Data Analytics} (EDA) PT Bank Mandiri (Persero) Tbk. yang telah membimbing penulis selama masa magang; serta
    \item pihak-pihak lainnya yang tidak dapat penulis sebutkan satu per satu, terima kasih atas dukungan yang telah diberikan.
\end{enumerate}
\par Penulis menyadari bahwa tugas akhir ini masih jauh dari kesempurnaan. Oleh karena itu, kritik dan saran yang membangun sangat penulis harapkan. Semoga karya kecil ini dapat memberikan manfaat, sekecil apapun itu, bagi pembaca dan perkembangan ilmu pengetahuan.
\vspace{0.8cm}

\begin{tabular}{p{7cm}c}
&Sleman, 20 Januari 2026\\
&\\
&\\
&Penulis
\end{tabular}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%Daftar Isi (TIDAK PERLU DIUBAH)
%-----------------------------------------------------------------
\newpage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{DAFTAR ISI}
\makeatletter\renewcommand\l@chapter[2]{\ifnum \c@tocdepth >\z@\addpenalty\@secpenalty\addvspace{0em}\setlength\@tempdima{1.4em}\begingroup\parindent \z@ \rightskip \@pnumwidth\parfillskip -\@pnumwidth\leavevmode \bfseries\advance\leftskip\@tempdima\hskip -\leftskip#1\nobreak\ \leaders\hbox{$\m@th\mkern \@dotsep mu\hbox{.}\mkern \@dotsep mu$}\hfil\nobreak\hb@xt@\@pnumwidth{\hss #2}\par\endgroup\fi}\makeatother
\begin{singlespacing}\tableofcontents\end{singlespacing}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------
%Daftar Tabel (JIKA DIPERLUKAN, HAPUS KARAKTER % SEBELUM \newpage dan \begin)
%-----------------------------------------------------------------
\newpage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{DAFTAR TABEL}
\begin{singlespacing}\listoftables\end{singlespacing}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------
%Daftar Gambar (JIKA DIPERLUKAN, HAPUS KARAKTER % SEBELUM \newpage dan \begin)
%-----------------------------------------------------------------
\newpage\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{DAFTAR GAMBAR}
\begin{singlespacing}\listoffigures\end{singlespacing}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%Daftar Lambang (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
%\lambang
%\begin{tabular}{cp{10.5cm}}
%sebagai contoh
  %$Q_i$ &: matriks pembobot \emph{state} subsistem $i$\\
  %$R_i$ &: matriks pembobot masukan subsistem $i$
  

%\end{tabular}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan Intisari (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\begin{abstractind}
TULIS ABSTRAK,\\
\\
\textbf{Kata Kunci:} kata kunccci.
\end{abstractind}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan untuk Abstract (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\begin{abstracteng}
TULIS ABSTRAK ENGGRES,\\
\\
\textbf{Keyword:} keywordsssss

\end{abstracteng}
%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan untuk Bab (ISI BAB I DAPAT DIEDIT DI FILE Bab1.tex,
%ISI BAB II DAPAT DIEDIT DI FILE Bab2.tex, dst...)
%-----------------------------------------------------------------
\input{../BAB 1, 2, 5/Bab1}
\input{../BAB 1, 2, 5/Bab2}
\input{Bab3TA2}
\input{Bab4TA2}
\input{../BAB 1, 2, 5/Bab5}
%-----------------------------------------------------------------
%Disini akhir masukan Bab
%-----------------------------------------------------------------

%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan untuk Daftar Pustaka (ISI SESUAI DENGAN DATA ANDA!)
%-----------------------------------------------------------------
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{DAFTAR PUSTAKA}
\bibliography{references2}

% TULIS SESUAI ABJAD YAAAA
% SPESIAL untuk bimbingan Bapak Gunardi, WAJIB MEMAKAI \href dan mencantumkan sumber tempat kamu download buku atau paper atau apapun itu. Tidak boleh mencantumkan skripsi S1 di daftar pustaka, lebih lanjut bisa tanyakan sendiri ke bapak Gun.

%-----------------------------------------------------------------
%-----------------------------------------------------------------


%-----------------------------------------------------------------
%Disini awal masukan untuk Lampiran (JIKA DIPERLUKAN)
%-----------------------------------------------------------------
\appendix
\chapter{Data}



\chapter{Syntax Python}
\lstset{language=Python, frame=single}
\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=5pt, basicstyle=\footnotesize}
\lstset{xleftmargin=6pt, xrightmargin=8pt, rulesepcolor=\color{black}}
\lstset{keywordstyle=\color{blue},breaklines=true, breakindent=27pt}
\lstinputlisting{syntax Python template.py}
\end{document}
